% This file was created with JabRef 2.7b.
% Encoding: UTF-8
%\bibliographystyle{babplain-uh}
%\bibliography{Bibliography}

\begin{thebibliography}{8}

\bibitem{DK4} Pérez, R. (2006). \emph{Cronología de los Huracanes de Cuba. Probabilidad de afectación por huracanes en cada provincia de Cuba. Informe abreviado. Instituto de Meteorología, Agencia de Medio Ambiente, Ministerio de Ciencias, Tecnología y Medio Ambiente. La Habana, Cuba. 8 pp.}

\bibitem{DK5} Pérez, R. (2013).\emph{ Cronología de los Huracanes de Cuba. Instituto de Meteorología, Agencia de Medio Ambiente, Ministerio de Ciencias, Tecnología y Medio Ambiente. La Habana, Cuba. 7 pp.}

\bibitem{DK6}Roura, P., Vega, R., Sistachs V., y Alpizar, M. (2018). \emph{Caracterización estadística climatológica de huracanes en Cuba durante el período 1791-2016. Revista Cubana de Meteorología, Vol.24, No.3, pp. 304-312, 2018, ISSN: 0864-151X.}

\bibitem{DK76}Dunn, G. \& B. Miller (1969)  \emph{Atlantic Hurricanes. Instituto de Meteorología, Academia de Ciencias. Instituto del Libro, La Habana, Cuba.326 pp} 

\bibitem{DK1} Gray, W. (1968):  \emph{Global view of the Origin of Tropical Disturbances and Storms. Monthly. Weather Review, volume 96, number 10.670-700 pp}

\bibitem{DK7}Rubiera, J., C. González, M. Ballester, M. Llanes, A. Caymares, Y. Gimeno, E. Mojena. (2006). \emph{Curso sobre Ciclones Tropicales. Edit. Academia. La Habana, Cuba. 32 pp.}

\bibitem{DK3}Landsea, C., J. Franklin \& J. Beven (2014). The revised Atlantic hurricane database (HURDAT2). April 2014. The National Hurricane Center (NHC), Miami, Florida, USA. [Consulta 26 junio 2016]. Disponible en internet: \href{http://www.aoml.noaa.gov/hrd/hurdat/newhurdat-format.pdf}{http://www.aoml.noaa.gov/hrd/hurdat/newhurdat-format.pdf}

\bibitem{DK10}Luis A. Salomón Hernández. \emph{Rudimentos de Probabilidades y Estadística, Curso para Ciencia de la Computación}

\bibitem{DK2}  Lam, H., Thai, T. L. (2003)  \emph{NET Framework Essentials, 3rd Edition. O'Reilly}

\bibitem{DK8}Microsoft (2020). \href{https://dotnet.microsoft.com/learn/dotnet/what-is-dotnet-framework}{¿Qué es .NET Framework?}

\bibitem{DK0} González, J. A. (2012)  \emph{El lenguaje de programación C\#} 









\bibitem{DK9}Joseph Albahari, Eric Johannsen (2020). \emph{C\# 8.0 in a Nutshell The Definitive Reference}



\end{thebibliography}
